<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Prooemium</title>
        <author ref="#FranciscoSuarez">Francisco Suarez</author>
        <respStmt>
          <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
          <resp>Transcription Editor</resp>
          <resp>TEI Encoder</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <editionStmt>
        <edition n="0.0.0-dev">
          <title>Prooemium</title>
          <date when="2026-01-16">January 16, 2026</date>
        </edition>
      </editionStmt>
      <publicationStmt>
        <authority>SCTA</authority>
        <availability status="free">
          <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
          </p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="P" n="cod-sqqv12">Paris 1858, v. 12</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
      <editorialDecl>
        <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
          guidelines for a diplomatic edition.</p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <revisionDesc status="draft">
      <listChange>
        <change when="2026-01-16" status="draft" n="0.0.0">
          <p>Created file for the first time.</p>
        </change>
      </listChange>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text xml:lang="la">
    <front>
      <div xml:id="starts-on">
        <pb ed="#P" n="7"/>
        <cb ed="#P" n="a"/>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div xml:id="szthvi-a00003"><!-- t1-pro1 -->
        <head xml:id="szthvi-a00003-Hd1e101">Prooemium</head>
        <p xml:id="szthvi-a00003-d1e103">
          <pb ed="#P" n="7"/>
          <cb ed="#P" n="a"/>
          <lb ed="#P" n="1"/>TRACTATUS DE FIDE.
          <lb ed="#P" n="2"/>PROOEMIUM.
        </p>
        <p xml:id="szthvi-a00003-d1e114">
          <lb ed="#P" n="3"/>Post tractatum de Gratia, convenienti ordine sequitur ut de virtute fidei 
          dissera<lb break="no" ed="#P" n="4"/>mus. Est enim gratia, secundum essentiam suam, forma quaedam principalis sui 
          or<lb break="no" ed="#P" n="5"/>dinis, quae per virtutes infusas, tanquam per facultates suas operatur. Inter has autem
          <lb ed="#P" n="6"/>virtutes primum locum obtinet fides, non dignitatis, major enim est charitas, 1 ad
          <lb ed="#P" n="7"/>Corinth. 13; sed generationis et ordinis, nam est fundamentum et basis totius 
          aedi<lb break="no" ed="#P" n="8"/>ficii spiritualis, propter quod substantia rerum sperandarum dicitur, ad Hebr. 11.
          <lb ed="#P" n="9"/>Et ideo in ordine etiam doctrinae primum locum obtinet inter virtutes infusas et 
          Theo<lb break="no" ed="#P" n="10"/>logales. Disputant autem de hac virtute Theologi cum Magistro, in 3, d. 23, 24 et
          <lb ed="#P" n="11"/>25 ; copiosius, et meliori methodo divus Thomas 2. 2, a q. 1 usque ad 16; Alex.
          <lb ed="#P" n="12"/>Alens., 3 p., q. 64, alias 74. Multa etiam de hac virtute attingunt, qui his temporibus
          <lb ed="#P" n="13"/>contra haereticos scripserunt, maxime ubi tractant de fide justificante; praesertim
          <lb ed="#P" n="14"/>hoffensis, art. 1 contra Lutherum; et Albertus Pighius, controvers. 2; et 
          Stapleto<lb break="no" ed="#P" n="15"/>nius, libr. 8 de Justificatione, et toto opere de Demonstratione principiorum fidei;
          <lb ed="#P" n="16"/>et Driedo, de Dogmatibus fidei; Bellarminus, tomo A4, controversia tertia generali.
          <lb ed="#P" n="17"/>Michael Medina etiam integrum scripsit opus de recta in Deum fide. Antiqui etiam
          <lb ed="#P" n="18"/>Patres plures tractatus et libros de fide nobis reliquerunt ; nam Damascenus 
          qua<lb break="no" ed="#P" n="19"/>tuor libros de fide scripsit; Augustinus de fide et Symbolo, et alium de fide contra
          <lb ed="#P" n="20"/>Manichaeos, et alium de utilitate credendi ; et Theod., serm. 1 de Curationibus ad
          <lb ed="#P" n="21"/>Graecos. Si quis autem recte consideret, Patres in his operibus, non tam de ipsa 
          vir<lb break="no" ed="#P" n="22"/>tute fidei, quam de mysteris religionis et fidei Christianae disputant ; quomodo multi
          <lb ed="#P" n="23"/>etiam alii scripserunt varia opera pro fide Christiana, et contra idola, aliosque errores
          <lb ed="#P" n="24"/>infidelium,; ut Justinus, Cyprianus, Tertullianus et alii. Nos autem in praesenti, non
          <lb ed="#P" n="25"/>in hoc sensu de fide tractamus, id est, de mysteriis fidei, hoc enim totius Theologiae
          <lb ed="#P" n="26"/>negotium est; sed de ipsa virtute, qua credimus mysteria fidei, disputamus, ut ex
          <lb ed="#P" n="27"/>sequenti disputatione plenius constabit. Dividimus autem hunc tractatum in duas
          <lb ed="#P" n="28"/>partes : unam speculativam, moralem alteram.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>